(金融時報) 台灣的反智傳統: “拼經濟”成為主流價值, 太陽花運動功敗垂成

台灣的反智傳統

張鐵志：當社會過度強調功利、實用主義，當“拼經濟”成為主流價值，結果就是人文精神低落與民主生活空虛。

更新於2018年12月6日 06:56 英國《金融時報》中文網專欄作家 張鐵志

“從托克維爾開始，研究美國的人大都會認為在這個國家中，實際的商業主義壓過了思考。民主政治與商業至上的美式生活，培養出一種心態與習慣，就是凡事需要迅速作決定、快速反應以抓住機會。因此深入、細膩與精確的思考並不是美式生活所鼓勵的。平民大眾從日常生活中累積出的經驗與直覺才是最可貴的人生指引，也是支持美式民主背後的共同價值觀，而過於深奧的美學、哲學或宗教理論其實不但不實際，還會讓世界更混亂。”

這是紐約哥倫比亞大學教授理查德•霍夫斯塔特(Richard Hofstadter)在半世紀前出版的經典著作《美國的反智傳統：宗教、民主、商業與教育如何形塑美國人對知識的態度？》(Anti-Intellectualism in American Life)，今年台灣出版了中譯本，如今讀來正是時候。

何謂反智(Anti-intellectualism)？中文翻譯聽來像是說人愚笨，但恰恰不是。霍夫斯塔特區分了“智識”(intellect)和“聰明”(intelligence)，大家都推崇“聰明”的價值，但“智識”則未必。“聰明”是要達到特定且清楚的目標時所需要的能力，它可以讓人們掌握、安排與調整事務，“智識”強調的是“批判、創造與思索的能力”，比較接近中文說的“思想”或者“知識內涵”，是更廣博地理解與反思世界的能力。前述引文所指出的：“凡事需要迅速作決定、快速反應以抓住機會”，是“聰明”；“深入、細膩與精確的思考”是“智識”。

在台灣，一如作者眼中的美國，整個教育體制與社會主流鼓勵的是聰明，因為聰明讓人成功，但是聰明而成功的人，如銀行家、律師、醫生，未必有“智識”。

對“聰明”的鼓吹和對“智識”的貶抑，呼應的是一個社會對實用性和功利性的強烈執迷，將金錢與商業價值視為至高。這個，正是長期主導台灣政治論述的意識形態：“拼經濟”。

從這個角度來說，這次公投結果和部分選舉結果，反映了台灣在智識文化方面的貧乏。

價值思辨的缺位

以同性婚姻平權和性別平等教育來說，很多反對者未必真的“反同”，但他們並未能真正了解這些議題的意涵與後果，反而是各種偏見與錯誤信息四處流傳，制造了不必要的恐懼——恐懼和歧視往往來自對新的或陌生價值的不了解，而不了解就是因為智識環境的貧脊。（當然，另一個關鍵問題是，這些公投題目本身就把議題過度簡化，甚至語意讓人困惑。）

至於高雄的“韓流”現像，因為民進黨的執政不理想導致民怨，但無可否認的是，韓流的動員基礎主要建立在情緒與修辭上，而非深思熟慮的政策。在他與民進黨候選人陳其邁的電視辯論會上，兩人的差異已經很明顯。

又如報載很多人在韓國瑜當選後，才去google什麼是“九二共識”，一如英國公投脫歐後人們才開始查什麼是“Brexit”。而的確，根據一項學術研究，超過一半的台灣民眾對九二共識的理解是錯誤的，有三分之一的人認為是“一邊一國”。

尤其，韓國瑜最主要的訴求就是“高雄發大財”，甚至說要“政治零分，經濟一百分”——這樣的口號民眾會喜歡，但無疑是虛妄的謊言，因為任何政策選擇就是政治。他甚至說過以後不准意識形態的游行，這更讓人聯想到俄羅斯普京和各種民粹強人不都是強調經濟成長，叫大家不要關心政治嗎？當然，這也正是威權時期國民黨的發展模式。

事實上，台灣的反智主義傳統就是來自於戰後國民黨的威權發展主義。他們打壓政治異議與自由思想、控制教育與傳播媒體，全力推動經濟發展。工程師們和技術官僚固然促進了經濟成長，但讓實用主義與功利主義成為這個社會根深蒂固的意識形態，讓“聰明”遠比“智識”更被社會與家庭重視。

民主化後，商業主義依然是社會主流，拼經濟則是政治場域中最簡單而不變的口號。挑戰的民進黨雖然比國民黨在環境、勞工、性別議題等更“進步”一些，但越來越看不見不同的願景。以這次台灣縣市長選舉來說，除了個別候選人的品質和能力之外，到底“選綠”和“選藍”在城市願景上有什麼根本上的差別呢？ 到了台北市市長柯文哲崛起，更把原來台灣政治論述中重視的務實主義與解決問題的技術，凸顯為一種治理的意識形態。政治不再是價值的思辨與選擇。

社交媒體時代的贏家

政治之外，台灣反智主義的另一大禍首當然是媒體。媒體的八卦化、瑣碎化與黨派化，造成公共論述薄弱、價值辯論貧困、政策思考缺乏，無培養知情的公民(informed citizen)，更遑論“批判、創造與思索的能力”。以這次公投案來說，台灣的電視和報紙新聞有多少報道是去提供選民各種提案的介紹與分析？去好好告訴觀眾什麼是性別教育，國外經驗又是如何？沒有。

因此，當這個社會過度強調功利主義與實用主義，當主導的體制以賺錢與拼經濟作為主流價值，結果就是人文精神的低落與民主生活的空虛——因為民主過程和文藝創造都需要時間的錘煉，而非急功近利的思維邏輯。不能慢下來去理解更多資訊，去思考，去理解他人，就會讓偏見與歧視蔓延。

我在太陽花運動爆發時曾寫過，台灣的青年一代可以說是出現所謂“後物質主義”轉向，亦即年輕一代不再是以“物質主義”——“賺錢”和物質穩定——為首要目標，他們更重視自我實踐、公共參與和身份認同。當時推動簽定服貿協定的主要論述就是要增加台灣經濟競爭力，說不簽台灣就會被“邊緣化”，所以太陽花運動可以說是抵抗這種論述。而這個對抗顯然造成台灣的代際矛盾。從2014年到2016年，“後物質主義世代”在選舉上獲勝，但如今，一切似乎逆轉，這代表構成後物質主義的思想根基與政治基礎不夠深厚。畢竟，新一代的大部分人並沒有強烈的政黨認同，而最終，在這個社交媒體時代，政治網紅才是贏家。

這就是這個時代的智識與思想狀態。

政府一講追求經濟永遠都係最大嘅騙局，目的就係轉移民眾視線
香港講左咁多年經濟，真正得益者究竟係邊個大家心照

香港年年經濟有增長，你買樓有無覺易左
台仔

根本唔係民主有問題，係華人既實用主義思想唔適合民主。香港最黃金既時代就係麥理浩時代。由鬼佬渣旗，華人專心做醫生律師

所以話要改變呢個垃圾世界必須WW3

依個就係問題所在，太多人迷信數字，認為數字可以反映一切。
事實上最識玩數字遊戲永遠只有少部份人，大多數人只不過係犧牲品，偏偏所有人樂此不疲。

張鐵志文章可以一看

以同性婚姻平權和性別平等教育來說，很多反對者未必真的“反同”，但他們並未能真正了解這些議題的意涵與後果
佢哋咪又係乜都怪耶撚
同香港嗰班一鳩樣
又係嗰啲以為自己有個文科社科degree就覺得自己好有學識嘅左膠